北韓製洲際導彈 專家：美國誤解北韓最終無核化承諾

【國際頭條】北韓製洲際導彈 專家：美誤解無核化承諾

北韓無核化進展反覆，美國情報機構據報發現北韓正生產新導彈的迹象，可能涉及兩枚洲際彈道導彈，民間機構的分析亦判斷有關設施仍在運作。有專家認為美國政府錯誤解讀北韓無核化承諾，北韓願意談判不為放棄核武，而為核武獲承認。

美國《華盛頓郵報》前日引述華府官員指，美國國家地理空間情報局過去數周蒐集到的衞星圖像顯示，平壤近郊沙門洞一個大型研究設施，正生產至少一枚甚至可能是兩枚以液態燃料引擎推動的洲際彈道導彈，包括「火星15型」。該設施之前生產過兩枚洲際彈道導彈，包括首枚射程可達美國東岸的「火星15型」。

路透社亦引述美國高官指，美國間諜衞星亦拍到車輛來往沙門洞設施的圖片及影像，其中一圖出現貨車和與北韓以往運送洲際導彈款式相似的拖車。

民間機構亦指沙門洞設施今周持續生產導彈，占士馬田核不擴散研究中心轄下東亞核不擴散計劃的導彈專家分析了民間衞星圖片，總監劉易斯（Jeffrey Lewis）認為設施仍在運作，特別的是，一張7月7日拍攝的圖片顯示，設施上貨區出現鮮紅色頂拖車，有別於北韓以往運送洲際導彈的拖車，用途未明。

秘密濃縮鈾設施運作10年

該機構亦發佈了被美國情報分析員視為千里馬郡降仙濃縮鈾秘密設施的圖片，設施似一間大型工廠，內有一幢面積相等於一個足球場、被高牆包圍的建築物，僅一道有人駐守的前門，另有似乎是工人宿舍的高樓。降仙濃縮鈾設施在2003年落成，美國情報機構估計它至少運作了10年，若證實設施用途，北韓現時濃縮鈾庫存就可能更多。而美國情報機構普遍認為，降仙只是其中一個秘密濃縮鈾設施。

北韓與美國談判期間，已不只一次被發現繼續運作核武及導彈設施，美國國務卿蓬佩奧早前直指北韓有繼續生產用於核武的裂變物質。美國情報資料更顯示，北韓高官有討論過就核彈頭、導彈數量和核設施類型、數目欺騙華府，全面廢棄公開數量的核武，然後宣稱已完成無核化。

《華郵》報道雖不是指北韓正擴展軍力，卻反映北韓未有停止發展先進武器。北韓專家高斯（Ken Gause）認為，北韓從未同意放棄核計劃，美國若期望北韓在談判初期棄核，未免過份愚蠢，「核計劃為金氏政權提供震懾力，對他們而言，可防止美國更換北韓政權。」

料朝談判為核武獲承認劉易斯又指，特朗普政府誤會平壤的所謂「最終無核化」承諾，「北韓談判，不為放棄核武，而為核武獲承認」，北韓可停止核試或洲際導彈測試，但要保留武器。

華府官員形容，北韓一如既往地生產導彈，但平安北道的西海衞星發射場的確有工人拆除導彈引擎測試站，總算兌現了北韓領袖金正恩在6月美朝峯會對美國總統特朗普許下的承諾。
美國《華盛頓郵報》／路透社

金仔識play

一向都係話金仔要保留核武確保性命安全

當金仔傻
放棄攪咗幾十年研發成果

唔岩啦，當初北韓就係有核武先有計傾，金仔一早知咁緊要又點會放棄核武呀